%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% EXERCICES %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{exercices}

\begin{ExosApp}

\sectionexo{Récurrences}

\begin{exoApp}{40}{1}[Récurrences]
Démontrer par récurrence les résultats suivants :
\begin{enumerate}
    \item $\displaystyle{\forall~n\pgq 1, 1^3+2^3+\cdots+n^3=\left(\frac{n(n+1)}{2}\right)^2}$
    \item (\parcoeur) Si $a$ est un réel fixé $a\pgq -1$, \[\forall~n, (1+a)^n\pgq 1+na \textrm{~~~~~~(inégalité de Bernoulli)}\]
    \item Si $u$ est la suite définie par $u_0=7$ et pour tout entier $n$, $u_{n+1}=2u_n-3$, alors \[\forall~n, u_n=2^{n+2}+3\]
    \item Si $q\neq 1$, alors 
    \[\forall~n, 1+q+\cdots+q^n = \frac{1-q^{n+1}}{1-q} \]
	\item $\displaystyle{\forall~n\pgq 1, 1+3+5+\cdots+(2n-1)=n^2}$
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
		\item  Soit $P_n$ la propriété ``$1^3+\cdots + n^3 = \left(\frac{n(n+1)}{2}\right)^2$'' définie pour tout entier $n\pgq 1$, et montrons par récurrence que $P_n$ est vraie pour tout $n\pgq 1$.
    \begin{itemize}
        \item[$\bullet$] \textbf{Initialisation} : Pour $n=1$, la somme vaut $1^3=1$ et 
        \[\left(\frac{1(1+1)}{2}\right)^2 = 1^2 = 1\]
        La propriété $P_1$ est donc vraie.
        \item[$\bullet$] \textbf{Hérédité} : supposons la propriété $P_n$ vraie pour un certain $n\pgq 1$, et montrons que $P_{n+1}$ est vraie. On sait donc que
        \[ 1^3+\cdots + n^3 = \left(\frac{n(n+1)}{2}\right)^2\]
        donc
        \[1^3+\cdots + n^3 +(n+1)^3= \left(\frac{n(n+1)}{2}\right)^2 + (n+1)^3\]
        Or 
		\begin{eqnarray*}
			\left(\frac{n(n+1)}{2}\right)^2 + (n+1)^3 &=& (n+1)^2\left(\frac{n^2}{4}+(n+1)\right)\\ &=& (n+1)^2 \left( \frac{n^2+4n+4}{4}\right)\\ &=& (n+1)^2\left(\frac{n+2}{2}\right)^2\\&=&\left( \frac{(n+1)(n+2)}{2} \right)^2
		\end{eqnarray*}
        
        Ainsi, \[1^3+\cdots + n^3 +(n+1)^3=\left( \frac{(n+1)(n+2)}{2} \right)^2\]
        La propriété $P_{n+1}$ est donc vraie.
    \end{itemize}
\textbf{Bilan} : d'après le principe de récurrence, la propriété $P_n$ est vraie pour tout $n\pgq 1$.
		\item \textit{L'inégalité de Bernoulli nous sera utile plus tard. Elle est donc à retenir.}\\

Soit $P_n$ la propriété ``$(1+a)^n\pgq 1+na$'' définie pour tout entier $n\pgq 0$. Montrons par récurrence que $P_n$ est vraie pour tout entier naturel $n$.
    \begin{itemize} 
        \item[$\bullet$] \textbf{Initialisation} : 
        Pour $n=0$, on a $(1+a)^0=1$ et $1+0\times a = 1$. Ainsi, $(1+a)^0 \pgq 1+0\times a$.\\    
        La propriété $P_0$ est donc vraie.
        \item[$\bullet$] \textbf{Hérédité} : supposons la propriété $P_n$ vraie pour un certain $n$, et montrons que $P_{n+1}$ est vraie. On sait donc que
        \[(1+a)^n \pgq 1+na\]
        En multipliant par $(1+a) > 0$ par hypothèse, on a
        \[(1+a)(1+a)^n \pgq (1+a)(1+na)\]
        soit
        \[(1+a)^{n+1} \pgq 1+(n+1)a + na^2\]
        Or $na^2 \pgq 0$, donc
        \[(1+a)^{n+1} \pgq 1+(n+1)a + na^2 \pgq 1+(n+1)a\]
        La propriété $P_{n+1}$ est donc vraie.
    \end{itemize}
\textbf{Bilan} : d'après le principe de récurrence, la propriété $P_n$ est vraie pour tout $n$. 
	\item Soit $P_n$ la propriété ``$u_n=2^{n+2}+3$'' définie pour tout entier $n\pgq 0$. Montrons par récurrence que $P_n$ est vraie pour tout entier naturel $n$.
   \begin{itemize} 
        \item[$\bullet$] \textbf{Initialisation} : pour $n=0$, $u_0=7$ et $2^{0+2}+3=2^2+3=7$.\\
        La propriété $P_0$ est donc vraie.
        \item[$\bullet$] \textbf{Hérédité} : supposons la propriété $P_n$ vraie pour un certain $n$, et montrons que $P_{n+1}$ est vraie. On sait donc que
            \[u_n=2^{n+2}+3\]
            Or, par définition, $u_{n+1}=2u_n-3$. Donc, par hypothèse de récurrence (H.R.) :
            \[u_{n+1}=2\left( \underbrace{2^{n+2}+3}_{\textrm{H.R.}} \right) - 3 = 2\times 2^{n+2}+6-3=2^{n+3}+3=2^{(n+1)+2}+3\]
                La propriété $P_{n+1}$ est donc vraie.
    \end{itemize}
\textbf{Bilan} : d'après le principe de récurrence, la propriété $P_n$ est vraie pour tout $n$.   
	\item \textit{Cette démonstration peut se faire sans récurrence, en calculant $(1-q)(1+q+\cdots+q^n)$.}\\
Soit $P_n$ la propriété ``$1+q+\cdots+q^n=\frac{1-q^{n+1}}{1-q}$'' définie pour tout entier $n\pgq 0$. Montrons par récurrence que $P_n$ est vraie pour tout entier naturel $n$.
  \begin{itemize} 
        \item[$\bullet$] \textbf{Initialisation} : pour $n=0$, la somme est réduite à $q^0=1$ et $\frac{1-q^1}{1-q}=1$.\\
         La propriété $P_0$ est donc vraie.
       \item[$\bullet$] \textbf{Hérédité} : supposons la propriété $P_n$ vraie pour un certain $n$, et montrons que $P_{n+1}$ est vraie. On sait donc que
         \[1+q+\cdots +q^n = \frac{1-q^{n+1}}{1-q}\]
         Donc
         \[1+q+\cdots +q^n +q^{n+1}=\underbrace{\frac{1-q^{n+1}}{1-q}}_{\textrm{H.R.}} + q^{n+1}=\frac{1-q^{n+1}+q^{n+1}-q^{n+2}}{1-q}= \frac{1-q^{n+2}}{1-q}=\frac{1-q^{(n+1)+1}}{1-q}\]
         La propriété $P_{n+1}$ est donc vraie.
    \end{itemize}
\textbf{Bilan} : d'après le principe de récurrence, la propriété $P_n$ est vraie pour tout $n$. 
	\item Soit $P_n$ la propriété ``$1+3+\cdots +(2n-1)=n^2$'' définie pour tout entier $n\pgq 1$. Montrons par récurrence que $P_n$ est vraie pour tout entier naturel $n\pgq 1$.
  \begin{itemize} 
        \item[$\bullet$] \textbf{Initialisation} : pour $n=1$, la somme est réduite à $1$ et $1^2=1$.\\
        La propriété $P_1$ est donc vraie.
       \item[$\bullet$] \textbf{Hérédité} : supposons la propriété $P_n$ vraie pour un certain $n\pgq 1$, et montrons que $P_{n+1}$ est vraie. On sait donc que
        \[1+3+\cdots +(2n-1) = n^2\]
        Donc,
        \[1+3+\cdots +(2n-1) + (2n+1)= \underbrace{n^2}_{\textrm{H.R.}} + (2n+1) = (n+1)^2\]
         La propriété $P_{n+1}$ est donc vraie.
    \end{itemize}
\textbf{Bilan} : d'après le principe de récurrence, la propriété $P_n$ est vraie pour tout $n\pgq 1$. 

	\end{enumerate}
\end{correction}

\sectionexo{Ensembles}

\begin{exoApp}{40}{1}[Union, intersection, complémentaire]
Soient les ensembles suivants : \[A = \{1,2,3,4,5,6,7\} , B = \{1,3,5,7\} , C = \{2,4,6\} , D = \{3,6\}\]
Déterminer $B\cap D, C\cap D, B\cup C, B \cup D$. Déterminer les complémentaires dans $A$ de $B, C$ et $D$.
\end{exoApp}
\begin{correction}
Exercice rapide pour bien maitriser les différents concepts. On obtient :
\[B\cap D = \{3\},~~C\cap D = \{6\},~~B\cup C=\{1,2,3,4,5,6,7\}=1,~~B\cup D = \{1,3,5,6,7\}\]
Enfin, dans $A$, on a :
\[\overline{B}=\{2,4,6\}=C,~~\overline{C}=\{1,3,5,7\}=B,~~\overline{D}=\{1,2,4,5,7\}\]
\end{correction}

\begin{exoApp}{40}{1}[Lois de de Morgan et distributivités] 
Soient $E$ un ensemble, et $A,B$ et $C$ des sous-ensembles de $E$. Montrer par double inclusion les résultats suivants :
\begin{itemize}
    \item[$\bullet$] $\overline{A\cup B} = \overline{A} \cap \overline{B}$
    \item[$\bullet$] $\overline{A\cap B} = \overline{A} \cup \overline{B}$
    \item[$\bullet$] $A\cup (B\cap C) = (A\cup B) \cap (A\cup C)$
    \item[$\bullet$] $A \cap (B\cup C) = (A \cap B) \cup (A \cap C)$.
\end{itemize}	
\end{exoApp}

\begin{correction}
On raisonne par double inclusion : si $A\subset B$ et $B\subset A$ alors $A=B$.
\begin{itemize}
    \item[$\bullet$] $[\subset]$ : si $x \in \overline{A\cup B}$, cela veut dire que $x$ n'est pas dans $A\cup B$, dont il n'est ni dans $A$, ni dans $B$. Il est ainsi dans $\overline{A}$ et $\overline{B}$ : donc $x\in \overline{A}\cap \overline{B}$.\\
    $[\supset]$ : si $x\in \overline{A}\cap \overline{B}$, cela veut dire que $x$ n'est pas dans $A$ et $x$ n'est pas dans $B$. Il n'est donc ni dans $A$, ni dans $B$, donc pas dans $A\cup B$. Ainsi, $x\in \overline{A\cup B}$ 
    \item[$\bullet$] $[\subset]$ : si $x \in \overline{A\cap B}$, cela veut dire que $x$ n'est pas dans $A\cap B$, donc il n'est pas dans $A$, ou pas dans $B$. Donc il est dans $\overline{A}$ ou dans $\overline{B}$ : donc $x\in \overline{A}\cup \overline{B}$.\\
    $[\supset]$ : si $x\in \overline{A}\cup \overline{B}$, cela veut dire que $x$ est dans $\overline{A}$ ou dans $\overline{B}$. Ainsi, il n'est pas dans $A$ ou pas dans $B$. Dans tous les cas, il n'est pas dans $A\cap B$ : $x\in \overline{A\cap B}$.
    \item[$\bullet$] $[\subset]$ : si $x \in A\cup (B\cap C)$, cela veut dire que $x$ est dans $A$, ou dans $B\cap C$, donc dans $A$ ou dans $B$ et $C$. Dans tous les cas, il est dans $A\cup B$ et dans $A \cup C$ : $x \in (A\cup B)\cap (A\cup C)$.\\
    $[\supset]$ : si $x\in (A\cup B)\cap(A\cup C)$, cela veut dire que $x$ est dans$A\cup B$ et dans $A\cup C$. Donc $x$ est dans $A$, ou alors il est dans $B$ et $C$, donc dans $A$ ou dans $B\cap C$ : $x \in A\cup (B\cap C)$.
    \item[$\bullet$] $[\subset]$ : si $x\in A\cap (B\cup C)$, cela veut dire que $x$ est dans $A$ et dans $B\cup C$, donc dans $A$ et dans $B$ ou $C$. Donc $x$ est dans $A$ et $B$, ou dans $A$ et $C$ : $x \in (A\cap B)\cup(A\cap C)$.
    $[\supset]$ : si $x \in (A\cap B)\cup(A\cap C)$, cela veut dire que $x$ est dans $A\cap B$ ou dans $A\cap C$, donc dans $A$ et $B$, ou dans $A$ et $C$. Dans tous les cas, $x$ est dans $A$ et dans $B$ ou $C$ : $x \in A\cap(B\cup C)$.
\end{itemize}
\end{correction}

\begin{exoApp}{40}{1}
	Déterminer les éléments de $\parties{\anuplet{0  1  2}}$.
\end{exoApp}
\begin{correction}
	On doit déterminer tous les sous-ensembles de $\{0,1,2\}$ :
\begin{itemize}
    \item[$\bullet$] à $0$ élément, il n'y a que $\emptyset$.
    \item[$\bullet$] à $1$ éléments, il y a $\{0\}, \{1\}$ et $\{2\}$.
    \item[$\bullet$] à $2$ éléments, il y a $\{0,1\}, \{0,2\}$ et $\{1,2\}$.
    \item[$\bullet$] à $3$ éléments, il n'y a que $\{0,1,2\}$.
\end{itemize}
Ainsi,
\[\parties{\anuplet{0  1  2}}= \left \{
\emptyset,
\{0\}, \{1\}, \{2\},
\{0,1\}, \{0,2\}, \{1,2\},
\{0,1,2\}
\right \}
\]
On obtient bien $2^3=8$ sous ensembles.
\end{correction}

\sectionexo{Dénombrement}

\begin{exoApp}{40}{1}
On possède un jeu de 32 cartes. On note $A$ l'ensemble ``les deux cartes tirées sont rouges'', $B$ l'ensemble ``les deux cartes tirées sont un valet et un dix'' et $C$ l'ensemble ``les deux cartes tirées sont un personnage''.

Que représente $\overline{A}, A\cap B \cap \overline{C}$ et $(A\cap B)\cap C$ ?\\
Ecrire à l'aide des ensembles $A, B$ et $C$ les ensembles $F$: ``les deux cartes tirées sont des personnages et ne sont pas toutes les deux rouges'', et $G$: ``on obtient au plus un personnage rouge''.
\end{exoApp}
\begin{correction}
En français, $\overline{A}$ représente l'ensemble ``au moins une des deux cartes n'est pas rouge'', $A\cap B \cap \overline{C}$ représente l'ensemble ``les deux cartes sont rouges, sont un valet et un dix et au moins un des deux n'est pas un personnage'', ce qui se simplifie en ``les deux cartes sont un valet rouge et un dix rouge''. Enfin $A\cap B \cap C$ est l'ensemble vide : en effet, il est impossible que les deux cartes soient un valet et un dix, et en même temps, deux personnages.\\
À l'aide des ensembles $A, B$ et $C$, on a 
\[F = C \cap \overline{A} \textrm{ et } G = \underbrace{\left(A \cap \overline{C}\right)}_{\textrm{\parbox{1in}{si les deux sont rouges, on a au plus un personnage}}}\cup \overline{A}= \overline{A}\cup \overline{C} \]	
\end{correction}
\begin{exoApp}{40}{1}
Parmi $40$ étudiants, $8$ connaissent le portugais, $15$ le chinois, et $9$ le russe. D'autres part, $4$ parlent chinois et russe, $5$ chinois et portugais, $2$ russe et portugais et $2$ parlent les 3 langues. Combien d'étudiants ne connaissent aucune de ces trois langues ?	
\end{exoApp}
\begin{correction}
	Notons $P$ l'ensemble des élèves parlant portugais, $C$ ceux parlant chinois, et $R$ ceux parlant russe. Notons $A$ l'ensemble des élèves ne parlant aucunes des trois langues. Alors $\overline{A}$ désigne l'ensemble des élèves parlant au moins une langue. Ainsi \[\overline{A}=P\cup C \cup R\]
Par la formule du crible de Poincaré, on a
\[\Card(\overline{A})=\Card(P)+\Card(C)+\Card(R)-\Card(P\cap C)-\Card(P\cap R)-\Card(R\cap C) + \Card(P\cap C \cap R)\]
soit, d'après l'énoncé 
\[\Card(\overline{A}) = 8+15+9-5-2-4+2 = 23\]
Il y a donc $40-23= 17$ élèves ne parlant aucune langue.
\end{correction}

\begin{exoApp}{10}{1}
Au menu d'un restaurant, il y a $3$ entrées $2$ plats et $4$ desserts possibles. Combien de menus (une entrée, un plat, un dessert) sont possibles ?	
\end{exoApp}
\begin{correction}
Pour composer un menu, il faut choisir une entrée parmi les $3$, un plat parmi les $2$ et un dessert parmi les $4$. Il y a donc
\[\cnp{3}{1}\times \cnp{2}{1} \times \cnp{4}{1} = 3\times 2 \times 4 = 24 \textrm{ menus possibles.}\]	
\end{correction}

\begin{exoApp}{10}{1}
Un anagramme est un mot (ou une succession de lettres) formés des mêmes lettres, dans un ordre différent. Combien d'anagrammes peut on former  avec le mot GLACE ? le mot ELEVE ?	
\end{exoApp}
\begin{correction}
	GLACE est composé de $5$ lettres distinctes. Il faut placer $5$ lettres distinctes à $5$ places : il y a donc $5\times 4\times 3\times 2 \times 1 = 5!=120$ anagrammes possibles.\\~\\
Pour le mot ELEVE, il y a $3$ lettres $E$ et $2$ autres lettres. On place d'abord les $3$ lettres sur $5$ places possibles. Il reste alors $2$ lettres à poser dans les $2$ places restantes. Cela donne donc
\[\cnp{5}{3} \times 2 = 20 \textrm{ anagrammes possibles.}\]
\end{correction}

\begin{exoApp}{20}{1}
Calculer \[\sum_{k=0}^n \cnp{n}{k}~~~~~\sum_{k=0}^n \cnp{n}{k} x^k(1-x)^{n-k}~~~~~\sum_{k=0}^n (-1)^k \cnp{n}{k}~~~~~\sum_{k=0}^n \cnp{n}{k} 2^k\]	
\end{exoApp}
\begin{correction}
Dans tous les cas, on utilise la formule du binôme de Newton avec des réels bien choisis :
\[2^n = (1+1)^n = \sum_{k=0}^n \cnp{n}{k} 1^{n-k} 1^k = \sum_{k=0}^n \cnp{n}{k}\]
\[1 = 1^n = ((1-x)+x)^n = \sum_{k=0}^n \cnp{n}{k} (1-x)^{n-k} x^k\]
\[0 = (1-1)^n = \sum_{k=0}^n \cnp{n}{k} 1^{n-k} (-1)^k= \sum_{k=0}^n \cnp{n}{k} (-1)^k\]
\[3^n = (1+2)^n = \sum_{k=0}^n \cnp{n}{k} 1^{n-k} 2^k = \sum_{k=0}^n \cnp{n}{k} 2^k\]
\end{correction}

\begin{exoApp}{30}{3}
On considère une classe de $25$ élèves. On suppose qu'aucun élève n'est né un 29 février et que, pour chaque élève, tous les autres jours de l'année ont la même probabilité d'être le jour de son anniversaire. Quelle est la probabilité qu'au moins deux élèves soient nés le même jour ?	
\end{exoApp}
\begin{correction}
Pour simplifier, on note de $1$ à $365$ les jours. On note $A$ l'événement ``au moins deux élèves sont nés le même jour''. On va déterminer $P(\overline{A})$. $\overline{A}$ est donc l'événement ``les élèves sont tous nés des jours différents''. \\L'univers $\Omega$ qui nous intéresse est constitué de l'ensemble des $25$ jours de naissances des élèves. On a \[\Card(\Omega) = 365^{25}\]
L'événement $\overline{A}$ est constitué des listes de $25$ jours deux à deux distincts. Par définition,
\[\Card(\overline{A}) = A_{365}^{25} \]
Donc
\[\PP(\overline{A}) = \frac{A_{365}^{25}}{365^{25}}\]
On trouve $\PP(A)=1-\PP(\overline{A}) \approx 0,568699704$.\\~\\
\textbf{Remarque} : ce résultat est appelé 
\textit{\href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Paradoxe_des_anniversaires}{paradoxe 
des anniversaires}}. A partir de $23$ élèves, la probabilité qu'au moins deux élèves soient nés le même jour est supérieure à $\frac{1}{2}$, ce qui est contre l'intuition. A partir de $57$ élèves, cette probabilité est supérieure à $0,99$.
\end{correction}

\sectionexo{Fonctions}

\begin{exoApp}{10}{1}
Montrer les résultats suivants :
\[\forall~x>0,\quad  \sqrt{\frac{2}{x+1}} \pgq \sqrt{\frac{2}{x+4}}\quad \quad \quad\forall~x, \quad \eu{2x+1} \ppq \eu{x^2+2}\]	
\end{exoApp}
\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item Pour $x>0$, on a $x+1<x+4$. Par décroissance de la fonction inverse sur $\R^*_+$, on a \[\frac{1}{x+1}\pgq \frac{1}{x+4}\]
	 	soit \[\frac{2}{x+1}\pgq \frac{2}{x+4}\]
	 	Enfin, par stricte croissance de la fonction racine sur $\R^+$ :
	 	\[\sqrt{\frac{2}{x+1}}\pgq \sqrt{\frac{2}{x+4}}\]
	\item Calculons \[\frac{\eu{x^2+2}}{\eu{2x+1}} = \eu{x^2+2-2x-1}=\eu{x^2-2x+1}\]
		Or, pour tout réel $x$, $x^2-2x+1=(x-1)^2\pgq 0$. Donc, par croissance de la fonction exponentielle sur $\R$, 
		\[\eu{x^2-2x+1} \pgq \E^0=1\]
		Ainsi, \[\frac{\eu{x^2+2}}{\eu{2x+1}} \pgq 1\]
		Enfin, puisque $\eu{2x+1}>0$, on en déduit bien
		\[\eu{x^2+2}\pgq \eu{2x+1}\]
\end{enumerate}	
\end{correction}

\begin{exoApp}{10}{1}
On considère les fonctions $f:x\donne x^2, g:x\donne \sqrt{x}$ et $h:x\donne x-2$.
Déterminer l'ensemble de définition et l'expression des fonctions suivantes :
\[f\circ g, f\circ h, g\circ h, h\circ f, h\circ g, g\circ f\]	
\end{exoApp}
\begin{correction}
Remarquons tout d'abord que $f$ est définie sur $\R$, $g$ est définie sur $\R[+]$ et $h$ est définie sur $\R$. De plus, $f$ est toujours positive, et $h$ est positive sur $\interfo{2 \plusinf}$. Ainsi :
\begin{itemize}
    \item[$\bullet$] $f\circ g$ est définie sur $\R[+]$, et pour tout $x\pgq 0$, $f\circ g(x) = \left(\sqrt{x}\right)^2 = x$.
    \item[$\bullet$] $f\circ h$ est définie sur $\R$, et pour tout $x\in \R$, $f\circ h(x) = \left(x-2\right)^2$.
    \item[$\bullet$] $g\circ h$ est définie sur $\interfo{2 \plusinf}$, et pour tout $x\pgq 2$, $g\circ h(x) = \sqrt{x-2}$.
    \item[$\bullet$] $h\circ f$ est définie sur $\R$, et pour tout $x\in \R$, $h\circ f(x) = x^2-2$.
    \item[$\bullet$] $h\circ g$ est définie sur $\R[+]$, et pour tout $x\pgq 0$, $h\circ g(x) = \sqrt{x}-2$.
    \item[$\bullet$] $g\circ f$ est définie sur $\R$, et pour tout $x\in \R$, $g\circ f(x) = \sqrt{x^2} = |x|$.    
\end{itemize}
\end{correction}

\begin{exoApp}{5}{1}
Soit $f:x\donne \frac{1}{x^2+1}$ et $g:x\donne \eu{-x^2}$.
 Déterminer quatre fonctions $u$, $v$, $w$, et $z$ telles que $f=u\circ v$ et $g=w\circ z$.	
\end{exoApp}
\begin{correction}
On peut écrire $f$ sous la forme $\frac{1}{v}$ avec $v:x\donne x^2+1$. Ainsi, $f=u\circ v$ avec $u:x\donne \frac{1}{x}$ et $v:x\donne x^2+1$.\\
De même, $g$ s'écrit $\E^z$ avec $z:x\donne -x^2$. Ainsi, $g=w\circ z$ avec $w:x \donne \E^x$ et $z:x\donne -x^2$.	
\end{correction}

\begin{exoApp}{10}{1}
	Déterminer si les fonctions suivantes sont injectives, surjectives, bijectives.
\begin{itemize}
    \item[$\bullet$] $f:\R \dans \R$ définie pour tout $x\in \R$ par 
    $f(x)=x^2+1$.
    \item[$\bullet$] $g:\R> \dans \R$ définie pour tout $x>0$ par 
   \[g(x)=\eu{3+\ln(x)}\]
    \item[$\bullet$] $h:\R\setminus\{-1\} \dans \R^*$ définie pour tout $x\in \R$ par 
    $h(x)=\frac{1}{x^3+1}$ 
\end{itemize}
\end{exoApp}
\begin{correction}
\begin{itemize}
  \item[$\bullet$] \textbf{Injectivité}. \textit{Rappel de la méthode : pour montrer qu'une fonction est injective, on écrit $f(x)=f(x')$ et on essaie de montrer que $x=x'$. Pour montrer qu'elle n'est pas injective, on exhibe un contre-exemple.}\\
  	  $f$ n'est pas injective sur $\R$. En effet, $-1\neq 1$ et pourtant $f(-1)=f(1)=2$.\\
  	  $g$ est injective sur $\R>$. En effet, soient $x$ et $x'$ deux réels strictement positifs. Alors
  	  \[g(x)=g(x')\Leftrightarrow \eu{3+\ln(x)}=\eu{3+\ln(x')} \Leftrightarrow 3+\ln(x)=3+\ln(x') \textrm{ car $\exp$ est strictement croissante sur $\R$.}\]
  	  Ainsi, $\ln(x)=\ln(x')$ puis $x=x'$ car la fonction $\ln$ est strictement croissante sur $\R>$.\\
  	  $h$ est injective sur $\R$. En effet, soient $x$ et $x'$ deux réels. Alors
  	  \[h(x)=h(x')\Leftrightarrow \frac{1}{x^3+1}=\frac{1}{x'^3+1} \Leftrightarrow x^3+1=x'^3+1 \textrm{ en appliquant la fonction inverse}\]
  	  donc $x^3=x'^3$ puis $x=x'$ car la fonction cube est strictement croissante sur $\R$. 
  	  \item[$\bullet$] \textbf{Surjectivité}. \textit{Rappel de la méthode : pour montrer qu'une fonction est surjective sur un ensemble, on prend $y$ un élément de cet ensemble, et on lui cherche au moins un antécédent. Pour montrer qu'elle n'est pas surjective, on exhibe un élément $y$ de cet ensemble qui n'est pas atteint par la fonction.}\\
  	  		$f$ n'est pas surjective. En effet, pour tout réel $x$, $x^2+1\pgq 1$, donc (par exemple) $0$ n'est jamais atteint par la fonction $f$. \textit{En revanche, elle est surjective sur $[1;+\infty[$}.\\
  	  		$g$ n'est pas surjective. En effet, pour tout réel $x>0$, $g(x)>0$ (car une exponentielle est toujours positive), donc (par exemple) $-1$ n'est jamais atteint par la fonction $g$. \textit{En revanche, elle est surjective sur $]0;+\infty[$.}\\
  	  		$h$ est surjective. En effet, soit $y\in \R[*]$. Alors $h(x)=y$ nous donne $\frac{1}{x^3+1}=y$ puis $x^3=\frac{1}{y}-1$ ($y\neq 0$) et enfin $x=\sqrt[3]{\frac{1}{y}-1}$ (fonction qui est bien définie sur $\R$). %% symbole racine cubique
	\item[$\bullet$] \textbf{Bijectivité}. $f$ n'étant pas injective, elle n'est a fortiori par bijective. De même, $g$ n'étant pas surjective, elle n'est pas bijective. Enfin, $h$ étant à la fois injective et surjective, elle est bijective.
\end{itemize}	
\end{correction}

\begin{exoApp}{10}{1}
	Soit $f$ la fonction définie sur $\R$ par $f:x\mapsto \eu{x+1}$.
\\Déterminer l'image directe par $f$ de $[0;1]$. Déterminer l'image réciproque par $f$ de $\R[+]$ et de $[1;\E]$.
\end{exoApp}

\begin{correction}
	Pour tout $x$ dans $[0;1]$, $x+1$ parcourt $[1;2]$. Par stricte croissance de $\exp$, $\eu{x+1}$ parcourt alors $\left[\E^1; \E^2\right]$. Donc
\[f\left([0;1]\right) = \left[ \E; \E^2 \right]\]
Enfin $\eu{x+1}$ est dans $[1;\E]$ si et seulement si $x+1$ est dans $[\ln(1);\ln(\E)] = [0;1]$, et donc si $x \in [-1;0]$ :
\[f^{-1}\left( [1;\E] \right) = [-1;0]\] 
\end{correction}

\end{ExosApp}
  	
\end{exercices}

